\assignementTitle{}{18}

{\bf Числом Кармайкла} будем называть всякое составное число $n$, которое удовлетворяет 
сравнению $b^{n} \equiv b {\pmod n}$ для всех целых $b$.

а) {\bf (5 баллов)} Докажите, что $n$ является числом Кармайкла, если для каждого 
его простого делителя $p$ выполнены следующие два условия:

\begin{itemize}
 \item[(1)] $n$ не делится на $p^2$;
 \item[(2)] $n-1$ делится на $p-1$.
\end{itemize}

% {\bf Замечание:} на самом деле условия (1) и (2) необходимы и достаточны для того, чтобы $n$ было числом Кармайкла. 
% Далее это можно использовать.

б) {\bf (6 баллов)} Докажите, что не существует чисел Кармайкла вида $n = p\cdot q$.

в) {\bf (7 баллов)} Найдите все числа Кармайкла вида $n = 3\cdot p\cdot q$, где $p$ и $q$ --- простые числа.

\soultionSection

a) Предположим, что $p$ --- простой делитель числа $n$, покажем тогда $b^n \equiv b \pmod p$. Если $b\ \vdots\ p$, 
то очевидно. Иначе, по малой теореме Ферма $b^{p-1} \equiv 1 \pmod p$. Пусть $n = (p-1)\cdot q + 1$, тогда 
$$b^n \equiv (b^{p-1})^q \cdot b \equiv b \pmod p.$$ 

Так как $n = p_1\cdot p_2\cdot \ldots \cdot p_k$, следовательно $b^n - b\ \vdots\ p_i$. Так как все $p_i$ различны, 
то $$b^n - b\ \vdots\ p_1\cdot p_2\cdot \ldots\cdot p_k = n.$$ Значит $n$ является числом Кармайкла.

б) Для того чтобы $n = p\cdot q$ было числом Кармайкла необходимо и достаточно, чтобы $p \neq q$, $(p\cdot q - 1)\ \vdots\ (p - 1)$ и 
$(p\cdot q - 1)\ \vdots\ (q - 1)$. Получаем $$(p - 1)\cdot q + (q - 1)\ \vdots\ (p - 1) \Longrightarrow (q - 1)\ \vdots\ (p - 1).$$ 
Аналогично $$p\cdot (q - 1) + (p - 1)\ \vdots\ (q - 1) \Longrightarrow (p - 1)\ \vdots\ (q - 1).$$ Следовательно, $(p - 1) = (q - 1)$. Противоречие.

в) Для того чтобы $n = 3\cdot p\cdot q$ было числом Кармайкла необходимо и достаточно, чтобы $p \neq q \neq 3$, $(3\cdot p\cdot q - 1)\ \vdots\ (p - 1)$, 
$(3\cdot p\cdot q - 1)\ \vdots\ (q - 1)$ и $(3\cdot p\cdot q - 1)\ \vdots\ (3 - 1)$. Из последней делимости следует, что $p, q$ -- нечетные простые числа. 
Будем считать, что $p > q > 3$. Получаем $$3(p-1)q + (3q - 1)\ \vdots\ (p - 1) \Longrightarrow (3q - 1)\ \vdots\ (p-1).$$ Так как $p > q$, 
то возможны только два варианта:

1) $3q - 1 = p - 1 \Longrightarrow 3q = p$. Противоречие.

2) $3q - 1 = 2 (p - 1) \Longrightarrow 3q + 1 = 2p$.
Аналогично можно получить $$(3p - 1)\ \vdots\ (q - 1) \Longrightarrow 2(3p - 1)\ \vdots\ (q - 1) \Longrightarrow (9q + 1)\ \vdots\ (q - 1) \Longrightarrow 10q\ \vdots\ (q - 1)$$
А так как $(q, q-1) = 1$, то $10\ \vdots\ q - 1$. Получаем единственный возможный вариант $q = 11$, $p = 17$ и $n = 561$. 

\additionalCriteria
Отсутствуют.
